消委會｜揭五大推銷課金手法 「叫我官老爺」累積課金高達480萬

近年手機遊戲產業發展蓬勃，但與過往付費購買遊戲不同，近年遊戲供應商以免費下載作招徠，但往往在遊戲當中會透過不同形式令玩家「課金」。

消委會認為，遊戲商利用玩家求勝心切的心理，無孔不入地向玩家推銷，例如以「抽獎」方式送出虛擬商品、以累積課金享「VIP」特權營造優越感等，讓玩家在不知不覺間養成課金的習慣。其中「叫我官老爺」累積儲值金額高達480萬元，才到達最高累積儲值等級，以享最頂級的回贈或待遇。

以首儲優惠利誘玩家踏出「課金」第一步
消委會實測11款手機遊戲，分別從iOS App Store及Android Google Play中選取，發現手遊有五大推銷課金手法。首先，商以首儲優惠利誘玩家踏出課金第一步，調查中有9款手遊設有「首儲獎勵」，即玩家首次購買遊戲代幣時，可獲得雙倍遊戲代幣或商品。

「叫我官老爺」累積儲值金額高達480萬元
而遊戲商亦會設法引誘玩家持續課金，例如當累積儲值金額達到指定水平時，便會給予各式獎賞。以現金價值計，其中「叫我官老爺」累積儲值金額高達480萬元，才到達最高累積儲值等級，以享最頂級的回贈或待遇。

第二，遊戲商將以「限定」作招徠製造虛擬商品需求。消委會指，除直接銷售虛擬遊戲代幣，實試的所有手機遊戲皆有將虛擬商品包裝成禮包出售，以現金價值計，每個禮包的售價介乎8元至398元。禮包通常標示為「期間限定」、「數量限定」或「新手限定」，令玩家擔心優惠一瞬即逝從而課金購買。

第三，遊戲商以「抽獎」形式送出商品玩家更易上癮，其中8款手遊，每抽取一個角色、服飾或道具，需3至48元。惟消委會發現手遊的資訊透明度普遍不足。其中4款手遊沒有披露「中獎」機率，亦有5款手遊最稀有商品的抽獎機率少於1%，玩家或要花巨款才有機會獲得心儀商品。

第四，遊戲商提供尊享待遇以消費換取優越感，是次消委會調查的手遊大部分均提供VIP制度、月卡及或訂閱服務，令玩家享有特權，在指定周期內領取遊戲商品等。其中3款提供自動續訂的手遊，1年費用總計為96至936元。若玩家同時訂閱數個手遊，相信花費不菲。

6款手遊的推銷手法具入侵性
最後，消委會亦發現課金宣傳推廣無孔不入，其中6款手遊的推銷手法具入侵性，由首次進入遊戲等待下載更新檔案時，甚至每次首次登入遊戲，均顯示優惠的訊息，其中5款更於遊戲首頁加入課金的廣告或按鈕。

此外，消委會亦向遊戲商查詢相關問題，其中「叫我官老爺」及「天堂M」回應指，由於桌戲的實際情況或設定，與實試取得的資料不同，故不同意消委會公開資料。

建議當局訂立規範
消委會指，曾接觸投資訴，有消費者在事前沒收到通知下，突然被遊戲商封鎖帳號，查詢後才獲告知違反遊戲條款，但具體狀況不明。但僅得6款手遊在條款中列明，如遊戲開發商對事實認定錯誤或無法舉證時，應賠償玩家之損失。消委會又指，虛擬商品及服務的使用狀況，記錄一般由遊戲開發商保存，玩家難以跟進。

兒童或青少年對課金未必有清晰概念，若在家長不知情下大額課金，家長要求取消交易或有困難。2款遊戲分別表明不會對未成年人的消費安排退款。而願意接受退款的手遊，亦通常牽涉多個平台，令退款需時及難度增加。因此消委會建議當局參考內地、日本及台灣等周邊地區，針對手遊的銷售手法、中獎機率、退款機制、未成年人消費等訂立規範。

有幾多係鄰國GAME

叫我官老爺係玩咩既

480萬可能未夠廣告費

你一定無睇過d廣告
濕鳩game一隻

要幾on9 先會課落去

有冇人有玩Age of Z Origins？

垃圾玩垃圾

見到即skip啦咁柒既game
竟然有人玩仲要課

好似係 有權有勢 玩女人
畀啲現實廢柴享受下

我搭巴士時見過有OL 玩果隻官老爺

個名一浸支那味

好啱支那人嗰種官本位性格，當官為咗作威作福做人上人
啱哂嗰啲當唔到官都支那人

其實嗰個肥仔係乜水？好似其他電話game廣告都見到佢

睇到都想笑想笑, 你地知我點解會comment哩個post ,阿各位師傅

有錢可以不斷課金
現實點會廢柴
一樣可以點去玩女人

好多女女玩呢d game

佢個廣告假架好似，全部都係cg黎同你玩兩回事，撳入去好似同以前玩個d webgame差唔多姐係靈劍江湖個d咁，幾張圖下面寫d字咁

開game只係九品芝麻官，靠判案升官，做到一品攝政王，仲有美女晚晚服侍

紙片人都要貨，啲人有錢無掟洗，講緊《官老爺》

係喎你啱

做官係咪即係同喺香港做公務員差唔多

最緊要吸金

熹妃傳
仲有叫我萬歲爺

我知呀，d廣告動畫仲要好鳩

就好似嗰啲揸住雞毛當令箭日日去洽鳩阿婆嘅食環一樣

睇個名都柒

之前打機成日播google廣告就係佢
睇佢玩法又on9 畫風又罐頭
係蝗先會課黎玩

課層樓去做官

個名超柒

聽到個名就已經無可能玩

仲有個魔關羽廣告煩到仆街

咁既19 game 都有人會貨

基本上所有電話課金GAME都係咁低質
呢個POST笑尻人果D轉頭分分鐘PAD 就課6-7 PACK追隻限

有日放假冇野做
dl左玩左成日
都冇得玩女人既
打啲地方官兵儲軍力咁囉 畫質勁差

用黎洗黑錢

不如政府叫創科局整個「叫我警大哥」，應該好多藍絲貨金，增加庫房收入

好多地盤同跟車阿叔玩官老爺喎

全部

果隻驚好多女玩

一個人累積課480萬先有最高回贈同埋待遇

有錢課金倒不如留返黎叫鴨叫雞又有得真人享受 戇鳩先會手機課金 仲要課落支那game

有啲矛盾，
課到480萬仲算唔算廢柴

9成香港人既代議士米一樣「官本位」

只會課日本驚
仲要半年先課一千幾百,要追抽野果d多多錢都唔夠啦

VIP99級，10億人民幣買起間公司

柒婆日日玩緊

以前5000蚊可以做黨主席
依家480萬淨係可以做官

咩人用玩呢啲柒驚

打手機驚已經柒 仲要課金

主題同美術都品味惡俗。係街見到人玩li d全部都係窮酸臭，一係老MK。 經過要行遠啲唔好臭親我

一個官人七個妻

有次等人見到個呀叔玩類似game，有個女人樣，下次有啲字，㩒完就去㩒其他嘢，唔知係咪其他game or task，唔明有咩好玩

由九品芝麻官課金課到做大官

支那game通常會整打手扮土豪
改改數據ko真土豪

垃圾game 竟然有人會課

消委會點知最高480萬，唔通

叫我官老爺：「升官發財玩女人」
地盤跟車：「科金～科金～」

叫我支聯會：「建設民主大中華」
深黃儍粉：「入錢～入錢～」

記得仲有隻叫咩一個官人唔知幾多個妻

手提電話game黎講
480萬課金額其實幾廢下

隔黎台仔玩天堂m 仲癲講緊課左成7000萬+twd

典線賣廣告

d game愈賣廣告愈唔玩
特別依家隻中國制既三国志

你錯啦，我識幾個女仔之前有玩話中意送衫俾女同睇女人鬥黎鬥去

我：哦

中國寫照

依家公務員當哂自己係官

玩女人(波皮都見唔到）

叫我行政長官

七個

登入即送魔關羽d friend, d 膠廣告煩到閪

仲要整埋乜鳩三上悠亞廣告人中之龍咩

之前開九巴app時見到

Fifa fut又係課金game黎

隻隻 game 都弱智

依家咩年代
一見到鬥課金既 game 即刻 del 啦
有咩好玩

D on9 成世未打過機,
真係意為打機課金,先會勁
佢地無概念咩叫好game

穿越 古裝 談情 打扮 勾心鬥角
凡係有呢啲元素都會好多女玩

佢幅圖好似係講緊一個人480萬

推

買官符合国情

記得之前仲有隻mmo叫逆水寒連乞錢，做雞都要課金

亦有5款手遊最稀有商品的抽獎機率少於1%

TEMPLATE GAME來
有叫我官老爺
叫我萬歲爺
一個官人7個妻
都係類似玩法

有得抽女OR 抽仔 ，跟住同佢攪野 生仔
跟住要農錢農道具 育成
又要抽官員起野
仲要徵兵 打仗

基本上唔知玩咩9

打機就係想脫離下現實
結果都係課金先有得贏
咁不如玩真實人生 online 啦 on9

係咪溝女game嚟㗎

雖然大家一定負皮
但事實上好似pubgm呢啲成世唔課都可以打到成神咁既game，又真係冇。

大把有錢仔二世祖玩

滿足心靈上的虛空，識人個個月課5位數（估計月入4至6萬，包埋投資，佢有女朋友又有比家用。）

Sor 我認為玩電話驚本身已經唔只係弱智 更加係破壞緊成個遊戲界 佢冇資格做gamer

大黑幫呢

魔曹操
魔曹操
tk888

玩你點樣幫佢地間公司買個單位......480萬剛好現金一次過上車

消委會係咪用公帑課左「叫我官老爺」到最高等？

全部都係大陸野 有陣土味係到 d人都上當 唔知係d人on9左 定 人地d洗腦宣傳做得密

米你老母

風情萬種的萬三娘～

高層親測

可能入面有寫呢

乜鳩連個名都支那過支那畜

你剛攻擊我的村莊？

叫我官老爺

拎 480 萬買層樓
再去溝女會唔會實際 D

個名柒撚到咁竟然都有人玩

有咁多錢 識返個M低女仔 帶佢去玩bdsm 好過啦 d架餐重平9過你走去咁撚樣課金

有vip 制，累計儲值獎勵，戰力，不斷開新server呢類嘅遊戲
基本上都係大陸game/代理
之後9成大陸game 嘅中大獎機率極低

會改到同真土豪差唔多，引佢課多啲黎贏

課金無問題
但隻game 垃圾

戰力最低要減人工㗎

當全個server人人都有隻魔關羽嗰陣，隻嘢點會勁

手機game就係垃圾，理得佢日韓歐美定中港台出，垃圾就係垃圾，課金既要去驗下腦

大把啦，PAD嗰類咪又係1%以下
唔係有活動有保底，課幾pack都抽唔到啦

天堂M同RO，以前玩果班陸續收成期，買懷舊

定義上的確係官？

幾百萬夠開公司寫隻game 做皇帝

多女玩

女朋友玩candy crush 玩到課左幾十蚊
仲要唔係好多年前興果排既事，係早幾個月

其實係公僕（civil servant)
不過中國人思維當做官
英國個套係服務社會 人工福利唔比私人市場好
但嚟到香港 個個貪到 啲福利離哂地

4球8真係出去玩女人玩到你J殘都得啦

FGO表示: 呢啲手法太濕鳩

呢d 19game 都搵到食
唔駛比心機整game啦

我真係屌你老母
咁都課落去
當交智商稅

咁嘅垃圾都有人課

幾十蚊就是但啦

手你老母遊
支那01

四百八十萬係濕鳩手機app 做vip，夠交一萬年apple arcade 年費

經典

諗起以前玩ol game都課超過六位數，而家諗起都揼心口

我明你感受，我果個都係咁，仲要有apple Arcade 俾緊月費反而唔玩，

有類人個腦條筋係癡癡地鐘意玩果類彩色match puzzler
Apple Arcade 下個月終於有隻同類型既野希望可以令佢脱離果堆”free to play “ game

睇落似係選項game，揀啱就升官發財

建議當局訂立規範
消委會指，曾接觸投資訴，有消費者在事前沒收到通知下，突然被遊戲商封鎖帳號，查詢後才獲告知違反遊戲條款，但具體狀況不明。但僅得6款手遊在條款中列明，如遊戲開發商對事實認定錯誤或無法舉證時，應賠償玩家之損失。消委會又指，虛擬商品及服務的使用狀況，記錄一般由遊戲開發商保存，玩家難以跟進。

之前某某遊戲因為玩家曾經改過敏感玩家名bam ac

呢段片之前睇到
無玩都覺得好撚好笑

睇到d廣告就煩

請你放聲大笑

我上次搭地鐵都見到有靚女玩我要官老爺

六位數掉落去啲濕鳩app ??!!!
你打錯字咋？
如果係真咁你應該就係嗰班仆街pay to win developer 眼中嘅大鯨魚，
你知唔知500,000可以養活幾多人 ?養活幾多真係有心做嘅好game ? 一個apple arcade 持續性有月費收入Apple派返錢比佢哋已經養起唔少indie developer

一個月費個個禮拜有新game玩死你都得啦

500,000夠你比一千二百五十年嘅Apple arcade 年費
你呢啲大鯨魚真係痴撚線有病應該睇醫生, 你強迫自己或者得把口講斬手都冇用你真係應該去睇睇精神科

如果我有500,000咁樣掉出去我會選擇泵水比依啲developer 做投資者
香港人開發power stone 2 類型大亂鬥game已submit 去Apple Arcade

，PC MMO 都就嚟絕種，難得仲有班人( 大部份係以前Everquest 班人) 不計成本有心去做

香港未有arcade

任何廣告都做到呢個效果啦

政治原因全世界得中共同香港兩個地方唔會有
如果將你個Apple ID轉一轉去美國區對你嚟講咁艱難我都冇嘢好講
除非你要經常性下載馬會/ 外圍app正常人根本冇需要用香港區Apple ID

提一句就起晒鋼

最on9係個廣告同隻game玩咩可以完全冇關係

哩個台灣youtuber分析咗點解可睇吓

消委會算唔算公營機構既清泉

我都係課十萬到，其實算少，因為隻game係童年回憶所以當時一搵到錢就失左控咁課
同埋有啲ol game係值得課金支持，例如aion, wow呢啲有heart之作

課金抽蛋呢d同賭博一鳩樣 一早就應該ban

其實大部份呢類型遊戲都係出D 勁靚嘅CG做廣告
入到去就......

有隻game 仲好意思話: 廣告入面係佢地未來希望整到咁
我心諗, 咁你整好先賣廣告啦

呢類手機驚個遊戲體驗其實好差，唔明有乜好玩

係咁架啦
冇錢又點做到官老爺ar

你做乜尻
你諗下自己點樣有500,000課金先啦
人地課六位數課去邊你理得人姐
佢就算柒左都係佢既事有排都未到你指指點點啦
課落apple到咪一樣On9

玩嗰D都係弱撚智

笑撚死

我都成日有 叫我官老爺同咩咩後宮嗰啲濕鳩廣告
但冇印象你講嗰個 會講到明希望未來整到嘅
佢都幾老實

見過個又係玩呢啲官場同後宮嘅廣告
老吹話而家你見到嘅同入面嘅係一樣

玩呢d驚我一律劃分當佢地係猿人類

呢d都算不良手法

咁商業世界個個都有罪

仲有攻擊我的村莊

雪莉

課手機game都係想平平哋試下贏嘅感覺啫 現實鬥車鬥樓有幾多人玩得起

有480萬閒錢 我現實做官老爺都得啦

普通課金唔係問題

但課到有財務困難個啲真係鳩鳩地

佢哋份工都幾好做
調查手法就係試玩隻game,仲可以claim納稅人錢課金任玩

珍尼唔知咩兹

強国野

根本比強国人玩

試吓睇真啲篇文

香港都有唔少傻鳩為咗打機課一百幾十萬

想知魔關羽回唔回到本

社會結構上嘅差異所造成。西方一向都係封建制度嘅地方，唔似中國人咁自秦朝以來就專制大一統，自自然然唔會好似中國咁要搵人做縣官代表朝廷管理社會，因為西方有封建領主。而且中國為免地方作反，朝落去嘅都係流官，做幾年就換人，官員唔會有為地方謀長期發展嘅動機，所以貪就得貪，有機會濫權就濫，如果唔係過幾年又要調走到時棧一場空

有冇人玩過咩大黑幫定黑手黨？

隻驚好玩, 支持下IT狗OK
但個個月課幾千幾萬真心痴線

香港做公務員搵埋都唔夠課俾依隻遊戲

支那人出啲GAME永遠都係廣告同真實完全唔同
同埋永遠都係Pay to win
其實都好蚹蛤蟈蜻
佢哋班人淨係識諗點樣呃人錢
永遠唔會唸下點樣真係整隻好GAME出嚟
佢哋而家已經開始入侵外國市場
有隻STATE OF SURVIVAL就一個好例子
扮哂係外國公司
又係瘋狂賣廣告，又係廣告同隻game完全唔同
同埋又係Pay to Win

咁不如玩暗榮求其一隻三國志 同信長好過

對比呢啲垃圾手機game暗榮都算良心

我之前同朋友無聊玩過隻叫《風流老闆俏秘書》嘅濕鳩game 又係玩vip 系統嘅

嗰陣有晒明碼實價講明vip 10（最高嗰一級）要總共充成40萬隻 game係數字類 game黎，即係每日定時定候開 game收資源，派下員工打另外嘅 clan就得。

每次嘅活動就係衝榜，今次衝資質，下次衝魅力，再下次衝等級等等等。總之就係鬥充值（放心，你儲埋幾多資源都好，一下轟落去都唔會贏到嘅）

所謂打係非實時，只係對比2邊員工嘅數值邊個高啲就贏。全隻 game係無任何動畫，只有相

唔洗問，我梗係老閪都唔課，亦諗有乜人會課到 VIP 10。
結果，隻 game 2個月後就有3個 vip10，過多個半月，就有8-9個vip 12 （vip 10升11要充多50萬，11升12好似要60萬）

你可能話，個 game官方扮玩家黎嘅啫，有可能，不過喺 vip11-12開通之後，大大話話有成10個vip 10，過百過vip 9

所以唔好話乜官老爺，乜垃圾 game都會有人課金

你嗡乜？

一位玩家課480萬?

你點知的

個人

拎480 萬返大陸可能有真官做

以前都唔信有人咁on9，直到幾年前有兩個同事玩嗰隻bfb抽球員，一個課咗幾萬，一個課咗十幾萬，我先知原來呢個世界真係有呢啲人

係咪另類宣傳手法黎
搞到我想下載黎玩下

480萬?CLS

扔4萬8出嚟，已經大把女叫你官老爺啦

課撚完咪變廢柴囉

啲廣告好吸引但隻game 完全兩回事

480萬夠唔夠叫明星雞

消委會係咪用左480萬去玩.....

皇帝賣官瀆爵

平日高談闊論，一打仗，班冷氣軍師一品大員同咩大司馬大將軍縮返入老母西

十年前大陸網遊玩到唔玩

其實依家入面多數都係成年人玩，洗少少錢課金玩得輕鬆啲
後生仔都係玩傳說對決同食雞架啦

拎去真係叫雞好過

pc game 啲dlc 已經夠仆街，但喺手機game 面前真係小毛見大毛

符合支那黨國情呀，支那官場同賭場百家樂無分別

買岩左咪上到位，買錯左跟錯邊咪死無全屍，唔關你有幾多學識同後台事，全靠運氣

到底香港背後有幾多有錢人 點解可以咁多錢

唔好笑

呢隻野原來好多有錢富婆玩

我見過有個MK妹玩

有得計嘅......我估

之前玩game識個有錢人 月月都課6位數
但6位數都只係佢被動收入嘅小小

感覺好似我地月月課一百幾十 買張月卡咁

開始我都唔明, 自從玩左某隻手機game, 同班有錢佬傾過後問佢地咁洗錢法唔可惜咩?, 他地話只係買一個更好嘅遊戲體驗, 就好似D人洗錢去睇電影, 買部靚hifi或者洗幾十萬上珠峰一樣, 都係enjoy緊自己鐘意嘅野, 自己afford得到又唔影響到人, 點解要解意人地點講.

您今天要做什麼呢？

A:飛撲學生妹，以襲警罪要脅 （姻緣+1）
B:心情不好，用警棍攻擊路人（功績+10）
C:啱啱出糧，買冰獎勵自己 （心情+10）

不嬲都有呢啲人
Online game式微之後
啲人去晒donate/賣相/手機game

大把有錢人課幾pack眼都唔眨
當你肯課一pack石果陣 (我當係20分之1人工啦)
如果有錢人都係肯課20分之1人工 咪幾十pack囉
其實唔出奇

戒課手機game,慳返好多$

完全唔知大陸game有乜好玩

「兒童或青少年對課金未必有清晰概念...」
兒童青少年係無搵錢概念啫，俾錢買嘢可以有咩難明概念

其實都喺一堆數字遊戲
計到出嚟

日理萬姬

一個人課480萬港元？

個人金額嚟 去到最頂vip on撚9

仲有做老臨

480萬夠買樓家庭單位都夠俾首期

唔講依啲 齋玩女人都玩到J爛

包女明星一排都得啦

呢排淨係記得coin master

但課大劣驚啲人未曾手軟過

想知咩人會貨480萬

突破盲腸

可能有個未結婚阿嬸洗咗 480 萬
嬲得濟即刻叫班𡃁做 apps 遊戲測試

天 M 係痴線的

top players 課過千萬

有錢無掟洗

有480萬仲會玩依啲垃圾game
好難想像

洗錢嘛扣減中間手續費，仲平過搵金融奇才

分分鐘隻game成本都唔駛48萬

有咩手遊唔濕鳩

睇嚟寫垃圾game都係一條出路

我連480萬都難想像

打手課比打手 做樣炸？